   

你好，我是傅健，这是专栏的最后一讲。行百里路，我们终于来到了这里，很感谢你的支持和坚持，让你没有在枯燥的源码学习中半路放弃。

本专栏虽然只有20多讲，但是覆盖的知识面还是比较广泛的，不仅有Spring最基础的应用，也涉及Spring Data等层次高一点的应用。通过学习，你会发现，遇到的问题肯定远远超过我列举的50多个。而通过解决一个又一个的问题，你还会发现**Spring原理的重要性**。

谈及学习Spring的感受，可以说，当你初学Spring时，你会觉得它是一个好用的“黑盒”，而当你稍微深入应用Spring时，你又会觉得它像一团“迷雾”，看起来很美，但却很容易让人迷失，不知所措。那么通过系统的学习之后，虽然我们还是无法解决所有的问题，但是已经算有了件衬手的兵器，通关进阶咫尺之遥。通过剖析各种问题所涉及的源码，你能**从量到质**有一个转化式的提升！

但话说回来，有个问题我不知道你有没有思考过，我们为什么会遇到那么多的问题？是基本功不扎实吗？还是实践经验不够？

举个例子，在日常开发中，我们经常会发现，新手能很快地完成一个任务，而且完成的功能貌似也能运行良好。但是随着时间的推移，很多问题会慢慢暴露出来。

我记得之前我的某位新手同事会随手在产品代码中使用"System.out.println"去输出日志。当我发现这个问题时，这个程序已经上线一个月了，并且很稳定。我也仔细查看过系统，这样输出的Console日志最终也会被设置的归档系统按天归档到其他挂载的NFS磁盘上，貌似也不需要太担心它会一直变大。但是有一天，本地磁盘还是报警容量不足了，苦逼的是，我使用了很多的Linux命令都无法确定哪个文件很大，明明看到的所有文件都是很小的，磁盘怎么会满呢？

最后，还是比较幸运的，我用lsof命令去查询了“删除”的文件，果然占用空间很大，根源就在于同事当初的"System.out.println"导致了一个文件不断变大，而因为存在归档（删除），所以我们很难立马找到它。

仔细复盘这个问题，你会发现，新手有个特点，对于每行代码背后的原理是什么，怎么写最合适，并没有太深入的研究。遇到问题时，也习惯于通过各种搜索引擎去解决，在尝试一个方案失败后，往往会继续迭加使用其他的方案，最终勉强可以工作了，但等再次出现问题时你会发现，他的代码是真心复杂啊，很难避免更多问题的产生。

**见微知著，基本功非一日之功，实践也非一蹴而就。**我的建议就是：当你去书写代码时，多问自己几句，我使用的代码书写方式是正确的么？我的解决方案是正规的套路么？我解决问题的方式会不会有其他的负面影响？等等。

从另外一个角度看，如果你去翻阅StackOverflow上的各式各样的问题，你会发现很多问题都描述的“天花乱坠”，很复杂，但是问题的根源往往是极其简单的。你还可以尝试去除问题复杂的无关的部分，把它简化成一个“迷你”版本，这样更容易定位“根源”，这才是最重要的。

你看，这不就是我们这门课程的设计思路吗？用一些简化的案例，让你了解问题的核心，从而避免踩坑。这是一种很好的学习方式！

所以，我们也不妨总结下，面对无穷无尽的问题，我们到底该如何应对？

我认为，**问题总比解决办法多**。换句话说，问题是可归类的，所以导致问题出现的根源是有限的，那么对应的解决办法自然也是可总结的。

当你遇到一个问题时，你可以先思考这样3点：

1.  这个问题是不是别人也还没有解决过？
2.  是不是问题本身就很难？
3.  是不是自己当前的知识储备不够？

千万不要一上来就给自己贴一个“能力不够”的标签，因为等你工作个10来年以后，或许曾经那些让你泪奔的问题，你仍然解决不了。因为一些问题就是很难呀，我们无法在指定的时间内解决也是很正常的一件事，说白了，你要**先对自己有信心**。

其次，我们可以尝试一些方式方法，毕竟老板掏钱养员工可不是让我们来培养自信的，对吧！

1.  **将问题化繁为简**

很多问题很难搞定，在于有很多无关的东西掩盖了真相。但是你要相信，不管表象多复杂，出错的根源可能都不会太复杂。就像前苏联的一次火箭发射失败，也只是因为一个小数点错误而已。所以，当你碰到一个棘手的问题时，你一定要不断地把这个问题做“简化”，直到简化成一个最简单的问题模型，你就能很容易地定位到问题根源了。

2.  **耐心积累知识**

当你已经定位到问题的大概范围，但仍然解决不了时，往往是因为欠缺相关的知识和技能。就像让你去写一个Eclipse/IDEA插件，但是你都没有使用过它们，你觉得可能么？这个时候，你一定要学会查缺补漏，把自己的知识网络构建起来。当然，这样做可能无法立竿见影，但长期来看对你的个人发展是大有裨益的。

3.  **寻求帮助**

如果靠自己实在解决不了，寻求他人帮助也是可以的。但我建议你先努力尝试一下再去求助，学习就像打游戏，每解决一个问题都像升级一次，他人帮助就像开了外挂，治标不治本。另外就是求助也是有技巧的，切忌扬汤止沸，去寻求一个定位和解决问题的思路是更好的方式。

最后的最后，非常感谢各位同学的信任，这门课程我为你提供了很多的问题场景以及解决问题的思路，希望能帮助你在技术之路上越走越远！在学习的过程中，如果你有什么意见或者建议，也欢迎通过下方的**结课问卷**告知我，我会正视大家的声音。

我是傅健，我们江湖再见！

[![](assets/e08c145566e0453980b293d127a23b29.jpg)](https://jinshuju.net/f/KKizl7)